Ça commence mal, le portrait d’un homme dont on ignore la taille précise. La presse le toise en général à 1,94 m. Selon Le Parisien du lendemain de sa nomination, il serait même le plus grand chef de gouvernement de la Ve République. Mais au Havre, Benoît Dubosc, haut gaillard aux airs de Viking qui fabrique affiches et tracts municipaux pour la mairie, est formel : « Il fait 1,92 m, comme moi. J’en suis sûr, on a pris nos mesures plusieurs fois à la maison », raconte le communicant normand. « Je mesure 1,89 m », tranche Edouard Philippe. Ses lèvres fendent d’un coup son visage jusqu’aux oreilles. Ce sourire élastique sur son corps longiligne, c’est sa première signature – en général, la promesse d’un bon mot.

« Ma taille varie selon ma cote de popularité. » Il y avait l’humour cruel de Churchill, son héros, dont le chef du gouvernement a lu les deux dernières biographies, par admiration. Il y a eu celui vachard et lourdingue de Jacques Chirac et les blagues de François Hollande, toujours prêt à traquer le comique de situation autour de lui, comme un chasseur de papillons. Depuis huit mois, les Français découvrent le sens de la punchline de leur premier ministre et son inclination à l’autodérision – self-depriecating humor, disent les Anglo-Saxons. « J’ai deux prénoms, c’est dur pour se faire un nom. » Ou encore : « Edoiard Philippe, vous savez, ce grand type qui perd ses cheveux et que personne ne connaît… »
Du borné maladroit au lettré sympa

Un « grand type sympa », voilà comment on résume souvent le premier ministre : c’est à la fois flatteur (l’antiportrait de Macron ?) et perfidement réducteur. Au collège Jean-Texcier du Grand-Quevilly, dans la banlieue de Rouen, Edouard, fils de Patrick Philippe, le principal de l’établissement, était pourtant l’un des plus petits de sa classe. Il a poussé d’un coup, en seconde, sorte de grand Meaulnes haut-normand.